為了杜絕鼠疫，政府懸賞收購老鼠，不料有人竟透過捉老鼠發財，從別的地方捉來老鼠賣給政府，令到香港有更多老鼠

解密百年香港

亞洲電視

733.8 1313

梁桂榎 (F.1C) 2008-2009

我們今天生活在香港，但我們對舊日的香港有多少了解呢？

在1897年，香港發生了一場前所未有的危機 ─ 鼠疫，情況比禽流感、沙士更嚴重。當時香港的房屋不夠，人口擁擠，一層樓間開幾間房，每間房住一家人，一家人可能只有五尺乘六尺的空間。有些人還在睡覺的地方養雞養羊，所以衛生環境惡劣，引來許\多老鼠。而鼠疫就是由老鼠傳染給人類的。這次鼠疫殺死很多香港人，令到香港人口由二十三萬劇減至九萬，經濟全部停頓。為了杜絕鼠疫，港督下令發起滅鼠運動，為了鼓勵市民滅鼠，政府懸賞收購老鼠，每隻老鼠二至五個仙。本來以為這樣可以減少老鼠，不料有人竟透過捉老鼠發財，從別的地方捉來老鼠賣給政府，令到香港有更多老鼠。所以，後來又取消了買老鼠措施。鼠疫過後，政府在街燈電線桿上掛上老鼠箱，裏面放有電油，市民將打死的老鼠放入去，政府派人定期收集，防止鼠疫。此外，政府亦有派水車定期洗街，當時叫做洗太平地。

今天生活在香港，我們有豐富的食物和充足的食水。以前香港的食水並不足夠。在一九二九年，政府首次在全港實行七級制水措施，限時供水；市民需要到街上的水喉排隊取水。天還未亮，居民就將水桶排成長龍輪水，還要警察到場維持秩序。雖然後來興建了多個水塘，但香港仍然缺水。到一九六三年，由於天旱，政府再次在全港實施緊急制水；每四日才開一日水喉。當時的香港巿民怎樣節約用水呢？他們將洗完臉的水用來洗腳，洗完腳後用來洗地，洗完地後再用來淋花。就是這樣循環再用，捱過這次水荒。

現在作文時，當我們寫「他」字時，如果是男，就寫人字旁的「他」，是女的就寫女字旁的「她」。其實在二十世紀前，女字旁的「她」是不存在的。婦女的地位在中國數千年的歷史中，從來都很低微。直至五四運動以後，女性專用的「她」字才出現，至今還不到一百年歷史。另外，一向以來香港的男人是可以合法娶多個妻子的，分為正室和妾侍。這個妾侍制度又是到1971年才正式廢除。計算一下，便知我們今天的男女平等，只有三、四十年的歷史。

過去百多年中香港遇到的困難，都一一面對。我們讀這本《解密百年香港》，不單可以認識香港的歷史，更可以體會到自強不息，逆境上進的香港精神。

今次發了

永續武肺

以為係玩膠，原來真事黎

唔係1894年咩？

仆你個街，亞視嚟㗎喂！

唉，明明1894年，點解變左97㗎

亞視永恆

亞視又報錯嘢

歷史又重演